雲外禪師語錄卷第八

侍者深極編

機緣(二)

師問鏡公云一言絕斷千江口萬仞峰頭始得玄千江口且置如何是萬仞峰頭進云驗在目前師云如何是目前事進云動容揚古路不墮悄然機師云猶較香嚴三十里。

師問僧本來成現不用安排作麼生是不安排底句僧云某甲不道師云為甚麼云道則不免安排師喚行者快將這僧丟在糞窖裏去僧罔然師打出。

師問僧不與萬法為侶底人是何面目僧云頂天立地師云昨日恁麼舉早有人悟去今日卻問著箇土墼子僧擬議師喝出。

二僧參師云你二人是山僧鄉里一般云不是師云那箇是麼云也不是師云兩箇木楖槌出去僧齊出師云一箇死一箇活侍者問那箇死那箇活師云這二人是你蘄州人汝該識得他者云不識師打云不知死活漢出去。

問僧你有多少年紀云請和尚道師云三十六歲半是麼云不是師云死水生蟲。

問僧那裏來云湖廣師云與何人同來云若有同來則辜負和尚師云山僧罪過云知即得師打云小娘禪客出去。

僧問如何是學人自己師云折東籬補西壁云意旨如何師云目無全牛方可游刃。

問在聖不增在凡不減時如何師云兒童誤喜朱顏在一笑那知是醉紅僧禮拜師喝云錯會作麼。

問直下休去時如何師云人平不語水平不流云一絲不掛時如何師云洗面去僧佇思師打出。

問言生理喪不如無言時如何師云密掩暗房無兩目那知日月甚光明云彼自無瘡勿傷之也師云醋裏生蟲不怕酸云謝師指示師云貪觀白浪失卻手橈云與麼則物物頭頭全體現師云彼自無瘡勿傷之也云如何得不傷去師云老步龍鐘休執杖僧禮謝云入水見長人師云見甚麼道理云因師得悟生前面直過無邊大銕圍師云張天師著鬼進云即今覿面無蹤影師云莫向這裏躲根云橫身不怕浸泥水識者方知大作家師云更須道始得僧作禮繞師一匝而出師云好與三十棒。

師食次僧問如何是三昧師云總在碗裏云打破碗時如何師云張公喫酒李公醉。

問麻三斤意旨如何師云秤頭八兩秤尾半斤云不會師云秤鎚落地。

問如何是心識不到處師云問這屎坑作麼云北斗藏身時如何師云巢知風穴知雨。

問如何得了生死師云現鐘不打剛要煉銅云便與麼去時如何師云折腳蝦蟆井底游如何是本分草料師云黑雲接日明朝定是有雨。

問撒手懸崖時如何師云正好喫棒云專為流通去也師云山門向南開。

問文殊乃七佛之師為什麼作釋迦弟子師云鐘樓走馬佛殿裏騎驢。

問水泄不通時如何師云無風荷葉動決定有魚行僧再問師打出。

問心識絕處如何修行師云你是神鼎堂裏僧。

問百千國土人語音不同一齊問來和尚如何應荅師云舉揚有分云還別有麼師云關。

問世尊拈華迦葉微笑還端的也無師云拈卻鼻孔道將來云道什麼師云舉不顧即差亙。

問如何是學人自己師云一行二座云學人了無入路求和尚慈悲師云一二三四僧擬議師推出。

問堂奧中事如何師云板響過堂云如何是堂中主師云再三瀆則不告。

問牛頭未見四祖時如何師云白毫光裏坐見後如何師云芥子納須彌即今事如何師云躲根漢。

問心境雙空時如何師云什麼人向你說底僧無語師打云掠虛漢傍僧便問請問和尚心境雙空什麼人說底師云三家村裏臭奴才云莫是和尚見處麼師云此去長沙九十里。

問某甲單刀直入請和尚覿面提持師云了沒相干云為什麼如此師云頭大腳尖。

問如何是佛佛道同底句師云人來客往云纔生便咬時如何師云六國相印任蘇秦。

問古人道但得本莫愁末末則不問如何是本師云鉤長線短云恁麼則聖凡二途俱不涉也師云客星犯帝座僧無語師喝出。

問語嘿涉離微如何俱不犯師云山妻死來二十四五年了也僧擬議師喝出。

先和尚忌辰設供僧問供養先和尚和尚還來喫否師云黃金無假云與麼則無剎不現身也師云阿魏無真。

師乘肩輿次僧問和尚道從來不借他人力今朝為什麼要人抬師云不借借云既是不借借因甚卻與麼師云各自奔前程相逢不下馬。

香燈問大事未明乞師拔濟師云殿裏香燈休種火燈禮拜師便打。

送亡僧歸僧問古人道一隊死人送一箇活漢明明是一隊活人為什麼喚作死人師云蝦跳不出斗云明明一箇亡僧為什麼喚作活漢師云五眼不能觀。

師問講師三藐三菩提皆從此經出如何是此經僧擬對師云佛殿裏且置三門外道將一句來僧無語師云脫空妄語漢。

磊落舉殃崛摩羅救產難話并大慧請益湛堂方便因緣師云要識世尊麼處處綠楊堪繫馬要識湛堂麼家家門路到長安落云恁麼則平等普融去也師云不是苦心人不知落云意不在言來機亦赴師云汝會也落禮拜師一笑。

磊落舉會某禪師論紙衣道者見曹山因緣師云那僧且置如今你且道道看磊落無語師云相逢盡道休官去林下何曾見一人進云不借借意旨如何請和尚道師云苦痛冤家落云不會師云生老病死落云路遠夜長休把火大家吹滅暗中行師云又與麼去也。

僧禮觀音文師云還識觀世音菩薩麼云不識師云既不識禮他何為云如何是觀世音菩薩師云尋聲救苦云和尚為什麼向第二頭道師云也知你未到這境界。

問如何是宗門中事師云香爐云莫只這便是否師云這便是什麼云香爐師云果然摸索不著。

僧舉庭前柏樹子話問此意如何師云官差不自由僧擬議師云也知你吞吐不下。

師喚僧名僧應諾師云打水魚頭痛僧無對眾下語不契師云汝屈我我屈汝。

師問僧那裏來云江西師云到這裏多少路云五百餘里師云誰信你。

師問僧你是甚麼東西變底得與麼毛毿毿地云獅子兒師云你為什麼生身變作畜生云向異類中行又何妨師云這畜生五歲尚使不得。

師問你是昨日新到麼云是師云放下缽盂拈起碗筋你作麼生會云不會師云掩耳偷鈴漢出去僧便出師云苦哉屈哉。

僧問秘魔擎杈意旨如何師云懸羊頭賣狗肉云霍山便攛入懷裏魔拊山背三下又作麼生師云普州人捉賊云三千里外賺我來便回又如何師云虎頭虎尾一時收僧禮拜師打云且道是為你說答你話若人於此辨得許他於伊字法門有箇入處。

圍爐次極侍者舉臨濟示眾六十棒如蒿枝拂更思一頓話師云我且問你當初遞棒與你你如何極拂袖便行師喚云蒿枝拂道理又作麼生極云識取鉤頭意莫認定盤星師云子徹也極禮拜師打云一釣便上。

問入門便喝意旨如何師云喪身失命也不知云乞師方便師云鍼鋒頭上五須彌。

問萬法歸一一歸何處師喚行者快將茶來與客喫僧無語師云你適才作麼說僧再舉師便打。

僧禮拜師云山僧不在這裏莫拜莫拜僧云和尚在什麼處師云相隨來也。

一僧荅十二問呈師師云未在僧云和尚未看如何便道未在師云山僧重重看破了也僧無語而退師笑云活埋多少禪和。

問學人單刀直入請和尚直指根源師云你如何會得僧擬議師云一捏便死。

問如何是平常心師云仔細仔細莫被神鼎山撐破鼻孔云和尚莫瞞人好師打云前言何在。

問生死卒臨時如何師云在什麼處僧擬議師打云這不是生死卒臨。

問作麼生得了生死師云莫費力云如何得不費力師云忒難生。

問古人道一句中具三玄三要作麼生是一句師云適才向汝道了也云道什麼師云瞌睡漢。

問某甲初入叢林乞和尚指示師云那箇師僧過這邊來僧動足師云錯。

問如何是吹毛劍師云昨日有人與麼問打出去了。

問如何是主中主師云腳瘦艸鞋寬僧佇思師喝出。

問撒手懸崖時如何師云兩腳梢空。

僧求開示師云你來幾時了云一月了師云分明記取舉似作家云不涉聖凡一句作麼生道師云山僧不在裏許。

問古人道離心意識參秪如離心意識畢竟如何參師云切莫錯怪山僧。

問瓦解冰消後求師更指迷師云這箇問頭甚好山僧荅得更奇僧擬議師云甚麼人教你的老實供招免打僧云此是寶華和尚語師拓開云我與寶華無量罪過且喜不干汝事。

問如何是鬧中靜師云腳蹋草鞋僧擬議師喝出。

師垂問十二則前後數年下語者多不契眾乞師自答。

問佛與眾生同一真性為什麼根器不等。

荅云誰敢與麼道。

問四大分散五陰皆空真如淨性在什麼處。

答云正搔著山僧癢處。

問悟徹法身底人還見有色身無色身。

荅云明眼人落井。

問十方世界只在目前為什麼有遠有近。

荅云不坐白雲峰。

問海內盲龜為什麼上船不上岸。

荅云六耳不同謀。

問撒手懸崖為什麼命根不斷。

荅云赫赫師尹民具爾瞻。

問明眼衲僧為什麼自救不了。

荅云有年無德。

問沒量大人為什麼粒米拖不起。

荅云赤腳上船。

問千差洞徹底人為什麼向芥子裏懸梁。

荅云腳大木履小。

問不曾參禪底人為什向毘盧國裏賣菜。

荅云父母不聽不得出家。

問王家大姐為什麼鬍鬚滿面。

荅云今夜不須種火。

問名相由心生為什麼反為心礙。

答雪覆千山不露頂。

法語

同住示語

荒基初住凡百不周時更多艱愈難措手苦辛各要備嘗勞逸必須平等汝既來瞻風撥艸砥志參隨我豈吝曲徇機宜旁通一線髑髏前暗行賞罰電光裏明驗主賓外差瓦礫荊榛為汝深談實相內倩水薪烹爨發爾玅用宏機不勞土上更加堆但信師姑元是女果能眼親手捷不妨常住作人情如其見覺未融切忌自欺虛日用菴草舍施設無他香板钁頭互為賓主打點一腔之冰銕將古風碩行平地追回步繩歷祖之芳蹤有至德良猷如天儼在掃除自己枝葉不打諸方葛藤是在爾曹毋墜厥志。

示鏡公怤徒

怤子舊字野藪參侍於予者洎二年乃遍謁諸方始叩大雄次參廣潤復持竿木往返諸方見今時付囑紛繁率多酸庸鄙陋之士因浩然嘆曰吾師如玉人治璞碔砆廢盡方乃研磨今林林總總果何為者耶吾負吾師多矣遂挈缽溯千八百里之遙而歸侍山僧於高崖峻嶺之上志亦有足嘉者一日持軸白其意而求法語因信筆示之曰子所云者皆其最初不具決定大志而但以會禪會道為參悟耳古不云乎參須真參悟須實悟參既不真悟豈有實實也者直透佛祖牢關不借纖毫知見解會是也故盤山云似地擎山不知山之孤峻如石含玉不知玉之無瑕雖然如是猶是方便途程且道畢竟如何是真實處但請將從前參悟得底一齊放下放下亦放下放至無可放處然後拈紫雲山置汝眉毛罅裏將洞庭湖傾入你缽囊中三千里外逢人更須識取山僧面孔始可作吾家真種艸也勉之勉之毋辜予望。

示晃孚極侍者

學道無他要在頓空我見我見若盡昏霧不生自然虛融恬適任運無依向一切處游履不見一法可取亦不見一法可捨脫然獨照照體孤立心境一如直下照亦不立如大死人永絕餘想然後甦醒將來拈土成金變金作土世出世間古今凡聖明暗是非千差萬別都盧打成一片方可謂之了事漢子耳極徒若要生死自由請於此著精彩至於開鑿人天正眼更須將此一片拋向東洋大海轉向那邊更那邊來與汝三十棒有分莫言不道。

示禪人

汝欲學佛先須識心心佛無異始可修行心苟不真修行無益故經云心真無罪福心妄墮輪迴良以心雖平等凡聖無差圓明了知不假心念皆由不守自性瞥爾生心遂使內外俄分空有斯二徇念遷流枉淪諸趣雖淪諸有而衣線下一段光明坦然自在若能向諸佛諸祖直截指示處放身捨命脫體承當不涉因緣不居內外堂堂顯現法法無差促百千劫于一念收十方界于剎那塵塵爾剎剎爾更說箇什麼識心達本即心即佛耶到這裏僧也如是俗也如是凡也如是聖也如是平等大道浩然普均始不愧為丈夫漢也若是半疑半信忽怠忽勤寒一上熱一上幾番偏作主宰強解分明未久終沒奈何者皆由立志未真工夫不一把作匹似間事看過弄到眼光落地時猢猻子走出髑髏外了也要收攝收攝不得了也那時不是恨健時因循便是謗參禪無驗縱有活佛現前亦相救不得了也今時大有具種性之士能始末覷破幻緣在誠般若中者固少即有不過知見解會自畫而於佛祖方便力全然輕忽坐在業識邊際縱然解會到盛水不漏總不出教乘指宗極則耳禪人欲得正智現前直須脫盡知見解會來與你三十痛棒咄。

古德先賢負大根器孜孜切切扣己真參萬水千山不以為勞者其志大且決也志大則不肯因循流浪逐隊隨群一切世間名利食睡可喜可戀之事視如敝屣曾不足以少移其心志決則不破生死魔軍動經三二十年死志撕捱縱使骨化形銷而無一念別求之妄心心奮發無間無疲決不取次受人印證寧可終世參不得翻身再來決定不為野狐精魅籠罩卻做自欺欺人底劫賊也所以香林四十年打成一片長慶坐破七箇蒲團一朝忽蹋到底如獲故物更無纖毫知解證悟之跡方可作吾家真種草也。

祖師西來并無些子岐曲道箇直指人心見性成佛後人猶謂早已曲了秪這些子便是一大藏教詮註不及處若是有血性漢子向這裏單刀直入坐享太平自然無欲無依超諸三昧所以道不起纖毫修學心無相光中常自在如斯履踐將去更無絲毫走作五欲八風撼搖不動生也與麼死也與麼是為學道真實得力處也若這一念子未得透脫二六時中如燈焰焰似水涓涓我所熾然如何消繳得下有志丈夫寧可饑死凍死決定不肯食人涕唾受人處分未徹證時胸懷梗梗地如吞棘栗蓬相似擇箇咬豬狗手腳宗師放下複子三二十年真參實究不到佛祖田地死也不休野狐涎吐豈能湊泊乎。

示劉千里居士

此道自世尊拈花迦葉微笑以來一人傳虛百人傳實爾後西天四七唐土二三乃至五宗派立愈出愈奇并無些子玄玅與人為知為解只是人人腳跟下步步不離的受用一著子而已曰心曰佛曰祖曰禪或為菩薩或為眾生或現比丘或現居士善其應則無量無邊究其根則名言絕分所以古人道饒你辨似懸河解齊龍樹了沒相干直須痛下毒手鏟盡從上佛祖機關玄玅窠臼放教胸次空勞勞地如初生孩子喚作本地風光已是曲垂方便更說什麼古今公案得失淆訛者哉千里劉居士夙植靈根世緣味淡死心參究亢志宗乘每相見必孜孜以此道為扣切但未到頓然大歇之地不免為玄玅理解所礙而神通光明不得現前余故為援古德之語以示之居士曰弟子於此事實有了然明白處為什麼當機又道不得余驀召千里士應諾余便喝士無語余云外面打鑼聲作什麼士云拖柞子余云又說道不得噫此是醍醐亦是毒藥若向這裏倜儻分明正好痛棒更存見解轉見不堪去此二途汝作麼生速道速道士無對次日呈頌數十則因書此段葛藤于後以勉之。

又

山僧徂春北渡向滔天浪底下三百六十箇釣全無赤梢錦鱗賴有一二小鯉[(魚-(烈-列)+大)*旁][(魚-(烈-列)+大)*比]不虛竿底浮沉耳惟賢契氣骨不凡孜孜此事雖不能如摩天俊鶻遇物便斷命根然亦有一番相見一番新之操守足慰野懷今可不須勤學佛法學頌學拈弄來弄去有甚了時不如痛自割捨愈退步愈光鮮須知此事大不容易麤餐易飽細嚼難饑往往士大夫以聰明利智領略纔入門來便掉得個動轉施為無不是這箇底見解及本來無事無滅無生等現成說話向意根下作主宰任運世緣依前流浪莫道風火煎迫時即今些微境界便打不過者皆由證悟不深功夫不盡把作當有當無一件事所謂因地不真果招紆曲耳試看古人何等悟徹何等操持而尚有隔生便昧卻者豈其見道之未真多由踐履之紛雜故也不見百丈和尚道三十二相屬色十二分教屬聲只如今截斷一切有無聲色流過心如虛空相似合與麼學如救頭然始得臨命終時尋舊路行尚恐未徹到與麼時新調初學無有得期汝看古人為道何等綿密雖然水泄不通卻乃通霄有路所以信口言信腳走不犯鋒鋩全機殺活豈是冊子裏鑽研得的不見趙州和尚到茱萸法堂從東過西從西過東萸云作什麼州云探水萸云遮裏一滴也無探箇什麼州以拄杖靠壁而出你看他等閑露一機一境千古萬古人撲不破賢契試向這裏下一語與古人相見得許你作吾宗種草有分如或未然莫道飯來容易喫當知不借夜行船山僧眉毛在麼咄。

又

前東痛下鉗錘猶是扶偏救弊脫汝解行分岐之懶廦而負墮病根尚未詳點出在今春火爐頭種種逼拶依然隨語生解渾吐渾吞總不出山僧指示初學以想當參以解當悟之通病耳及至供招悟由全無一語搔著山僧癢處山僧嘿而置之惟勸汝精嚴戒行漸淘業根麤想若澄細惑方現那時汝自著忙方知生死事大不是口頭取證意下承當者所能了脫若是上根利器一刀兩斷更不思前算後也者之乎直下如入百萬軍中取大將頭不見一人相似豈似汝輩顧名務勝保惜體面如尺蠖蟲取一放一者所能企及哉今時法門大壞皆由師承不真以業識茫茫為大機大用酸寒鄙吝作事事無礙處處現成驀劄當陽七花八裂勉強支吾具眼每為悲涕邪類互相贊揚玷辱法門濫觸宗教此大慧所以有寧可將身入地獄不將佛法做人情之嘆也願千里勉之溈山云今時人雖從緣得入頓悟自心猶有無始劫習未能頓除須教渠淨除現業流識即是修不可別有法教渠修行趨向懶菴謂溈山古佛乃能道此語千里欲作法門真正種草請於此著精彩也。

示千里受戒四偈

世尊明誨四清淨違現因兮刳正性言行相應佛祖欽繁興永處那伽定。

世夢名根看破了不辭為汝痛加錐虛空撲落無閑地後仍須與一椎。

一椎擊破無生國到處逢人驀面欺殺活縱橫無忌諱電光影裏討便宜。

蹴蹋奔騰天馬駒唐言梵語吸無餘如今好覓生蛇弄千里何人更識渠。

又

山僧用處從來辣毒藥醍醐同潑撒多少貪生怕死人未到門庭先嚇殺千里當年運未通耽糟啜粕意忡忡幾番熱屎當頭潑納款輸誠拜下風痛劄深錐難卒死夢裏驚回撞采耳重重受我惡鉗錘脫盡衣裳識羞恥而今也解弄些些拈得麻繩當毒蛇三十六人提不起無端枯木變成華同生同死疾如電眨上眉毛還不見卻許宏通小廝兒見得山僧半邊面聊將此偈定綱宗久久操持始契同覿面能分泥水路重來領棒展家風。

示張長人宏法居士

出世間法無有邊際世間法亦無有邊際若待打點世緣妥當而後學道則刺腦入膠盆永無妥當之期了也若能了知世法起落處即是出世間法但有假名而無實義事來即應事去則休一心不動萬法風行無厭無忻無取無捨身心器界當體虛玄亦無知虛玄之者得到與麼田地正好脫盡衣裳痛領三頓何以故平蕪盡處是青山行人更在青山外。

博學聰明心機伶俐可以會道而不可以了道何也蓋會道者領解在心自矜自是故于行解多致參差縱云理事一體終是觸向多迷了道者如太陽昇天萬象頓現更不假思惟忘念拈來便用更不遲疑長人欲得現前便請猛著精彩眨上眉毛劍去久矣。

古人言句直切痛快無一毫岐路與人行無一點窠窟與人坐今時佛法衰微每以奇言玅句問荅語言以為禪道一句來一句去如鬥百草一般謂之不被移換作主到頭驢年也不得休歇如今欲得馳求心歇生死魔空須是將無始至今所有藏識魔根一刀兩斷十方三際廓爾無蹤然後扯住伊便問恁麼中不恁麼不恁麼中卻恁麼時如何咄覿對即不堪。

余北渡以來為法相從矢心參究者三人其一即長人也長人學博才淵年甫壯而譽馳鄉國志拯斯民但時際齟齬長人既不肯少貶以售其身而揚聞於勢利之途又不屑與凡庸輩碌碌於生死輪迴之域決欲行解相應以期至乎佛祖所不能至之地視耽化城知解以自足者為可憐可謂火中蓮華者矣辛亞元旦致拜家廟罷即束裝踄疊巘歷兼程而侍余擁爐酌茗於老祖之室者月有餘矣余以金剛圈棘栗蓬劈頭拈似之長人盡其神通奈何不得適其郎君來迓暫假歸廬因出紙乞言以為警策書此三段以示之。

無逸字說

聖賢之以身表世者舉皆收攝精神拳拳端謹之士而世之豪然曠漫然逸以自高者終有所不及豈拳拳執守者皆得道之楷模耶曰非然也何則道曠無涯非超方玄鑑者則靡不巍然而喟其卓矣況拳拳執守者乎古人以上智不資言句而悟恐中下機之憚夫艱而自畫也故告之精勤無逸以誘之使至而新州道上樵夫則一聞金剛遂盡道玅是可以類之肖而望舉世之目不識丁者以同至其至耶乃世之狂愚妄誕之夫不遵聖人之權誘以入道乃以其麤浮氣習傲然自是漫然自逸欲舉其狂豪蛙見以為高浮論一唱世翕然和之是以空言無實之學日勝而世道衰矣余友張長人郎君諱佳逸字無逸乞說於余余觀其端厚溫良淵潛俊雅足以振家聲而翼至道其名近矣其字則然者豈非懲世之漫然自逸語行分岐者而欲收斂精神以將大有為於世出世間者乎子勉之余將俟子於聖賢之域也。

示張一生居士

教外別傳並無些子委曲若能直下信入不動一毫氣力便可佛祖同行學人不知此旨著意尋求將謂離卻現前妙用外更有許多奇特殊不知反被者箇要尋求的一障障住永無歇期只管在意根下卜度思惟打入八斗米糟裏耽味不休見古人垂手處便以所知境界勉強配合以為得旨教中所謂以生滅心測度如來圓覺境界如將螢火燒須彌山者是也然此事不可以有心得不可以無心求不可以語言造不可以寂嘿通賢契若能於此四段葛藤一刀兩斷亦不存兩斷之跡則二六時中卓卓巍巍孤標獨立入世出世無不合宜遮邊那邊應用不倦入林不動草入水不動波雖則塵勞居然淨土六門湛寂萬國安和五欲八風無處著腳只遮便是腳跟下做工夫得力之受用也曰佛曰祖曰聖曰賢無不由此道者故曰無不從此法界流無不還歸此法界且道如何是法界咄草鞋無耳參。

又

吾聞海中大鳥來東國鐘鼓饗之愁不食丈夫生世各有志疇能俛首就鞿勒一生氣骨天下奇正志不受洪鈞羈拂袖翩翩參佛祖甘貧慕道如餐飴四年侍我求方便直下為伊通一線沉吟幾許始知歸解道長江急如箭而今此解須休卻瘥病不假驢駝藥好箇騰空五色鱗何如身絆黃金索黃金索斷聲價高娑婆量寶償君勞赤手全提真秘密塵緣佛法爛如糟咄。

雲外禪師語錄卷第八終

　怡則　真龍　智舟　二如　楚賢

　寂音　眾師助刻
　神鼎雲外和尚語錄第八卷
康熙乙巳夏月塔院識

雲外禪師語錄卷第九

侍者深極編

頌古(并拈)

三玄三要。

第一玄婆婆醜拙不堪言生下孩兒千萬億了無一子見親顏。

第二玄毘盧頂上掣風顛金剛截斷如泥碎朕兆依稀落有緣。

第三玄萬里長空月皎然鼓棹高歌漁父樂江村月落正堪眠。

第一要滿口無言君自道擊碎摩尼雨寶珠放出無毛生鐵鷂。

第二要信手拈來光晃耀南海波斯擬借看當頭一杓屎和尿。

第三要活捉生擒無作造橫三豎四絕遮攔魔佛都來厝一窖。

四料揀。

奪人不奪境天地一餬餅問道與參玄挑雪來填井。

奪境不奪人誰來問老僧放伊三頓棒急急奔前程。

人境兩俱奪死了不得活劍刃解翻身當陽轟一喝。

人境俱不奪四海樂欣欣鼓腹含哺客誰知堯舜恩。

四賓主。

賓中賓頭戴華陽折角巾撞著河陽新婦子相逢撫掌笑欣欣。

賓中主石火光中急薦取拶折驪龍頷下珠依然不會還飛舉。

主中賓坐斷乾坤色色新雖然不犯重陽令一盞萸湯也醉人。

主中主大坐當軒無可與佛祖都來一窟埋管甚十方并三世。

四喝。

一喝如同金剛劍英雄殺盡幾人知乾坤一統還真主解綬歸田事事宜。

一喝渾如獅踞地野干萬獸俱回避不勞牙爪顯全威也落當陽第二義。

一喝探竿影艸時箇中無地可容錐魚龍由此分身墮誰識鵬搏九萬為。

一喝不作一喝用十方三世絕閒種直饒言下得些些辜負平生真骨董。

狗子無佛性。

五陵公子樓前過香霧蒙身意氣多寄語玉人親著眼抬眸不奈管絃何。

黃龍三關。

等閒垂手處火盡不添柴燄星眉上著抖搜不須呆我腳何似驢信步任千差拗折黃龍角何人不到家人人有生緣箇箇被渠穿今朝全舉似江南萬斛船煙塵淨盡信旗通羽檄遙飛氣概雄不是將軍多賈勇太平寰宇絕朦朧。

婆子燒菴。

拈云貧居鬧市無人問富在深山有遠親還有不受遮般惡水者麼卓拄杖云山僧罪過。

衝開碧落松千尺截斷紅塵水一溪松韻水聲交互處大通智勝竟何為。

黃檗大唐國裏無禪師。

拈云明修棧道暗度陳倉則不無汝等諸人切忌指鹿為馬山僧今日不惜眉毛下箇註腳去也乃擊拂子云大冶精金應無變色咄。

天上有星皆拱北人間無水不朝東滿盤傾出如相委何用闍黎飯後鐘。

大唐國裏無禪師舉似分明更莫疑昨夜嚴風憾林木今朝普請拾枯枝。

溈山水牯牛。

拈云要識溈山僧麼以左手拍禪床云遮裏是要識水牯牛麼以右手拍禪床云遮裏是復以兩手拍一下云六月十三熱不相瞞。

水牯溈山只遮頭及時收放任優悠鼻繩曳斷無蹤影多少行人失路頭。

韓文公參大顛至擯首座。

拈云殺人須見血為人須為徹則不無大顛老漢檢點將來合喫山僧手中棒且道何故聻殺人須見血為人須為徹。

零星喫得嗟來食一撥全傾萬念灰不是大顛能舉令依然門逕長青苔。

丹霞燒木佛。

拈云人人盡道院主落卻鬚眉殊不知丹霞打失鼻孔喝一喝云遮裏動著一莖毛雖是善因而招惡果到處逢人驀面欺失便宜是得便宜千重百匝毛端現不許時流取次知。

東寺心不是佛智不是道。

長安一片月萬戶擣衣聲秋風吹不盡總是玉關情今日平高下良人罷遠征。

芭蕉拄杖子。

拈云一分銀子買一雙草鞋了無奇特只是不許人穿何以故法如是故喝一喝。

張三眉毛眼上橫李四鼻孔大頭下相逢攜手笑呵呵大風吹起令人怕。

李渤問歸宗芥子納須彌話。

萬卷書向何處著芥子須彌頓銷爍八臂那吒撲帝鐘街頭笑倒黃番綽。

盤山三界無法話。

細草殷勤迎步綠野華辛苦送清香天然受用輸山叟那許時人造次當。

高峰無夢無想主人公話至枕子落地因緣。

霜嚴雪冷客情孤陣陣西風洗道途天曉下床鞋底脫東方日出古今無。

一椎擊碎摩尼藏相逢何處不逍遙枕頭有甚閒巴鼻翻笑從前立處高。

麻三斤。

日出天歡喜雲生地起愁晨星分曙色八月定中秋。

南泉斬貓。

提起當時血濺天兩堂貓子命難全貍奴跳出乾坤黑一帶晴峰鎖翠煙。

南泉賣身話。

拈云王老師一箇身子尚不奈何佛法何曾夢見不是趙州捨件衣服與他遮羞至今賺卻許多人向赤骨律地處作活計喝一喝。

一具渾身將出賣不容貴賤價分明貪程蹉路諸禪者種種相酬洎沒身。

喫粥了洗缽盂話。

拈拄杖云三春日暖蝶蜂忙黃鶯啼在深深樹還有親見趙州鼻孔者麼喝一喝。

橫三豎四絕籮籠日落西方又起東若向平常無事會新羅國裏再相逢。

瑞巖主人公。

拈云只遮瑞巖老漢早已自瞞了也雖然如是善自知時還會麼喝一喝。

一生常喚主人公熨斗煎茶銚不同無限清風懸宇宙知音獨許釣魚翁。

世尊未離兜率已降王宮話。

拈拄杖喝一喝云向者裏撩起便行非為釋迦老子藏身無地便好向虛空中現大神變攪亂百千世界去也十字街頭臭魚蝦一箇銅錢買他百二十斤不為分外何以故法如是故喝一喝。

東頭賣貴西頭賤私渡官津誇快便天網恢恢不可逃兩行墨字刊於面。

夾山與定山無佛有佛因緣。

生死與諸佛都來一串穿頂門開正眼明月到窗前。

南泉問黃檗定慧等學明見佛性話。

拈云只見雷霆施號令豈知星斗煥文章。

得人一牛還人一馬善放善牧能騎能下草鞋漿水一齊還賺殺東村王大媽。

趙州勘破臺山婆子。

拈云遮婆子秪知開眼尿床不知被人換卻鼻孔趙州雖則汗馬功高爭奈泥深三尺還有親見趙州者麼太平本是將軍定不許將軍見太平咄。

驀指臺山路豈差趙州勘破始無瑕從今休問東西路是處園林是處華。

南北東西路渺漫一身旅況許誰諳歸來細述途中事多少遊人覓路難。

伶俐漢直下知歸鬼門關從頭打過不動干戈建太平陽春白雪誰堪和。

陸亙大夫問南泉肇法師也甚奇怪話。

拈云飛龍在天利見大人。

天地同根萬物一體見之不取思之千里幸遇南泉老古錐直指庭花休擬議休擬議拈得眉毛失卻鼻指出庭前花似夢何人肯向箇中休不因此日親提令萬紫千紅逐水流。

德山托缽。

拈云德山父子恰似醉漢罵街誰敢正眼覷著他雖然如是未免醒眼傍觀者哂且道誰是醒眼底人聻乃卓拄杖云丈夫氣宇衝牛斗一蹋鴻門兩扇開。

龍驤虎驟海闊山高巨靈睨之莫措夸父奔以徒勞爭似茅廬閒處士三分指掌笑蕭曹。

傅大士空手把鋤頭話。

拈云武帝求仙不得仙王喬端坐卻生天。

暑夜一天星明朝定然熱大小傅大士秪道得一橛。

興化四方八面來時因緣。

拈云者則因緣叢林中多見商量道興化若無後語洎合打破蔡州殊不知興化只因後語一生受屈不少何也古廟不須便撈摝水泥深處有嘉魚。

雨風勢若挾天來潦倒村翁古廟隈買得硃砂畫符賣朗吟飛過鳳凰臺。

六祖風旛話。

拈云纔離虎穴又入龍潭諸人還會麼拈拄杖云是風動是棒動是心動自是不歸歸便得五湖風月有誰爭。

大塊噫氣萬竅奴號須彌頂上海闊天高。

師子尊者罽賓國王斬首話。

拈云白乳湧天王臂墮地腥氣現存不是不是。

罽賓師子親相見往往多遭驀面瞞馬上相逢無紙筆憑君傳語報平安。

傅大士夜夜抱佛眠話。

拈云有般瞎漢錯會古人意便謂能言能聽的是佛恁麼說話何異認驢鞍橋作阿爺下頷山僧今日不惜眉毛下一句語要與諸人大家覿面同觀良久云覓什麼碗。

只者語聲是抬眸隔萬千十方全是膽不用老婆禪。

睦州現成公案至打云掠虛漢因緣。

拈云韓子盧逐狡兔踰河者三騰山者五兔死于前犬斃于後樵子見之收拾歸來烹與合家受用還有知味者麼卓拄杖喝一喝。

公案現成放過三十潦倒貧兒便擬端的掀翻海嶽逞全威折角螭龍無處覓無處覓一二三四五六七。

臨濟無位真人因緣。

解語非干舌無山不帶雲一聲牛背笛飛鳥又歸林。

臨濟將入滅示眾與三聖問荅因緣。

拈云臨濟大師當時用的向什麼處去也雖然如是行到水窮處坐看雲起時還有知恩報恩者麼咄。

應嫌屐齒印蒼苔十扣柴門九不開春色滿園關不住一枝紅杏出牆來。

見見之時見非是見見猶離見見不能及。

拈云世尊可謂棒打石人頭嚗嚗論實事雖然如是錯會者多親到者少何以故急水灘頭鳥作窠。

一上一上又一上一上上到山頭上煙靄平蕪腳底齊萬里青天三十棒。

九峰勘首座因緣。

拈云九峰大似送人上樹拔卻梯子若是箇漢必然別有生涯乃豎起竹篦云首座來也是死是活。

九峰舉問先師意首座焚香坐脫時死活各分成戲具得便宜處失便宜。

大事未明如喪考妣大事已明亦如喪考妣。

拈云如今禪和家到處行腳還曾蹋著這一片田地也無如或未然退後了打。

大事未明與已明春來楊柳自青青勸君更進一盃酒西出陽關無故人。

僧問大隨劫火洞然大千俱壞并舉似投子話。

拈云者僧腦後喫椎不知痛苦一箇葫蘆東販西販若非二老全身遠害至今喫蛤蜊醬者不少。

男長為兄女長為姐大冶紅爐可知禮也。

趙州喫茶去。

拈云趙州大好一鍾茶只堪供養大眾若是佛法卻未會在何以故太歲當頭羅計照命庚己戌辛不死也病。

鬼臉神頭萬萬千一盃淡茗苦甘全英雄殺盡無人會珍重秋風八月天。

萬仞危峰走馬傍觀暗自消魂鶻臭布衫脫卻蕭蕭夜雨青燈。

僧問巖頭古帆未掛時如何曰後園驢喫草。

拈云切忌動著速道將來。

後園驢喫草不用重加料拽轡便騎來穿靴不戴帽。

古帆掛後如何云小魚吞大魚。

拈云頭戴須彌腳穿草履還有卸卻天靈蓋者麼喝一喝。

卸卻天靈蓋小魚吞大魚得錢沽酒飲何處不吾廬。

婆子請趙州轉經。

菱角尖尖尖似錐荷葉團團團似鏡彈指圓成八萬門直下一槌俱打正咄。

銕牛過窗櫺話。

踞地擎天秖者頭無端枉自費功猷牢關掣斷鼾眠去南北東西任意遊。

世尊初生。

拈云世尊雖然恁麼道諸人不得恁麼會何以故王言如絲雲門秖見錐頭利爭奈錯過如來何咄。

誰家灶裏火無煙偏你生來便作顛滿肚無明全發盡兒孫不尚老婆禪。

臘八睹明星悟道。

拈云上大人丘乙己。

六年苦行受饑寒靜久還思入鬧藍忽睹明星稱悟道諸人切莫被他瞞。

世尊陞座文殊白椎。

拈云這兩箇漢前不至村後不至店若人會得與他一緉草鞋。

瞿曇據令地天寬多口文殊不憚煩椎下縱然分皂白大千何處著羞慚。

世尊拈花。

拈云山僧當時若在座下便與喝散大眾掀翻法座何以故免教後代人知將謂兩箇付法說些正法眼藏涅槃玅心實相無相秘密法門且道山僧恁麼道意在於何衣錦尚絅。

拈華微笑了無長莫把龜毛借斗量擊碎驪珠連夜走天明依舊是刀鎗。

闥婆奏樂迦葉作舞。

拈云是真精進是名真法供養如來。

名華傾國兩相歡長得君王帶笑看解釋春風無限恨沉香亭北倚闌干。

女子出定。

拈云精陽不剪霜前竹水墨徒誇海上龍好各與三十拄杖何以故道路各別養家一般。

黃河徹底渾休將折箸攪貪看鬥雞人天明不覺曉。

文殊三處過夏。

拈拄杖云貪看白浪失卻手橈則不無迦葉未審世尊文殊還出得而今圈圚也無卓一下云自出洞來無敵手得饒人處且饒人。

神頭鬼臉罪難逃銕鑄肝腸魔膽高冷地看他呈敗闕頭陀何事守漁樵。

那吒太子析骨還父因緣。

拈云我要問那吒太子骨肉未還父母時是箇什麼身若向這裏見得徹去喚取廬山與缽盂共睡。

骨還父兮肉還母土地金剛打箇賭錦衣公子慣憐春爭似僧堂三下鼓。

僧問鼓山如何是宗門事山云合取狗口。

拈云鼓山雖有殺人刀且無活人劍被這僧一問便向蓮華國裏藏身若向這裏剖析分明雖是善因而招惡果。

合取狗口翻身便走踢倒須彌放開北斗不曾容易舞三臺自有一雙窮相手。

倩女離魂。

二女合為一媳婦多少行人失路頭十字街頭吹玉笛淡雲斜日正清秋。

普化振鐸。

市地冰霜布網羅鯨吞海盡笑呵呵電光石火分緇素臨濟全機奈汝何。

船子接夾山。

拈云船子可謂將成九仞之山不進一簣之土若是當時見他道語帶玄而無路舌頭談而不談更與一橈這裏著得隻眼方能深入虎穴顛倒主賓如或未然縱然悟去也只是箇禿尾蛟龍焉能噴霧如今莫有為夾山作主者麼出來與拄杖子相見。

一橈奪卻饑兒食放出憨窮皮肚來船子蹋翻天地暗水光雲影映崔嵬。

道吾雲巖大悲千手眼話。

拈云直饒道得通身是手眼也秪得八成如今現前大眾莫有道得十成句子者麼卓拄杖喝一喝云切忌鑽龜打瓦。

剎剎塵塵全體露奴兒婢子自殷勤十方吞吐無邊表夜半摸來已涉勳寄與參玄諸上士色空明暗句分明。

甘贄設粥南泉打破鍋。

披毛戴角呵呵笑天下風流如此少覿面分明句裏呈鑊鍋打破誰知道。

陸亙大夫問南泉天地同根話。

煉就還丹擬獻君洞門未出已消魂抬眸頓覺乾坤別莫道無神卻有神。

張拙秀才問長沙千佛因緣。

拈云問一得三聞詩聞禮又聞君子之遠其子也喝一喝云將謂山僧實有與麼說話。

諸佛閒名已切蹉更求端的煞淆訛寒山忘卻來時路拾得相攜返薜蘿。

溈山三撼門扇話。

馬面牛頭一串穿嘈嘈雜雜枉鑽研星移斗轉天將曉一曲長歌蓋管絃。

丹霞與龐居士舉宗眼話。

拳來腳去著精神究竟和同卻不親月落雲收天宇闊夜深愁殺帳中人。

趙州到雲居茱萸老老大大住處話。

破盡家私始出頭癡憨到處覓冤讎等閑拶著能翻擲千古徒勞記刻舟。

趙州在南泉井樓打水因緣。

趙州起倒意殊深燒尾分明度禹門蹋上胡梯三四五舌頭無骨峻崚嶒。

趙州投子答初生孩子六識因緣。

初生孩子六無痕急水灘頭打毬子可憐多少弄潮人畢竟還落潮中死。

青州布衫。

一歸何處七斤衫驀面拈來盡免寒引得溈山窮長老披毛戴角恣癡憨。

秘魔擎杈。

禹門三級浪滔天信手拈來絕意言據虎頭兮收虎尾游魚無限落前淵。

臨濟三頓棒。

好箇真後生無端被人騙打得驢腰疼惡發羅剎面推倒慈氏樓折卻空王殿稽首臨濟大導師得與麼惡形怪臉。

如何是佛殿裏底。

如何是佛殿裏底雨過山青更莫疑堪笑鑽龜打瓦客那知禍在著羊皮。

柏樹子。

拈出庭前柏樹子活埋今古說禪流勸君打破精靈窟凜凜風行四百州。

一株庭柏古來今多少行人蹉路程生銕鑄成無孔笛等閑吹過鳳凰城。

趙州四佛。

金佛不度爐鼻孔下頭麤木佛不度火直下休疑我泥佛不度水切忌犯唇嘴真佛屋裏坐開口成兩箇收起野狐禪門前山朵朵。

趙州引得土塹子話。

趙州布箇漫天網跛鱉盲龜不奈何言下忽開千聖眼毛端殺活辨淆訛。

趙州云佛之一字吾不喜聞。

佛之一字吾不喜聞伸手縮手旋乾轉坤門前巨沼連天碧屋後山嵐點翠痕。

南泉水牯牛三更月到窗話。

卸卻籠頭脫角馱搖頭擺尾絕安排柳梢殘月天初曉朵朵薔薇帶露開。

臨濟赤肉團上無位真人話。

無位真人赤肉團搓圓捏扁剎那間橫尸遍野無蹤影毒氣如今尚未捐。

臨濟勘院主典座話。

一箭雙鵰隨手落梯山航海謁明君蒼茫不辨寰中敕依舊全身草莽行。

臨濟陞座僧出師便喝僧喝師打。

紅旗閃灼電光中舉目頭頭煙靄重活計冰銷緇素辨須彌倒卓半空中。

臨濟兩堂首座齊喝。

兩堂首座同時喝賓主歷然休再舉不動干戈建太平韓盧徒向枯樁齬。

南泉平常心話。

大地平沉解轉身天長地久自由人可憐逐氣尋香者迷悟平常總不親。

藥山參石頭馬祖契悟因緣。

脫盡廉纖方自肯東西南北坦然平鐵牛蚊子俱銷爍剩有煙霞繞翠屏。

黃檗倒地維那扶起話。

拳來腳去不相饒火葬活埋意更超堪笑持竿量水客徒然今日又明朝。

臨濟栽松話。

二十藤條賞有功布帆無恙掛秋風冰消瓦解光明發要顯兒孫意氣雄。

龐居士不婚不嫁偈。

家計沉江貧迫甚卻來世上弄奸欺團圞共說無生話賺得光錢買笊籬。

龐居士問馬祖不與萬法為侶。

一口吸盡西江水溪橋蹋斷便翻身椎門打戶揚家醜誰識驢唇海樣深。

凌行婆見浮盃并南泉趙州酬唱機緣。

鴆毛落水魚皆死匝地冰霜布網羅瞬目揚眉三萬里等閒誰奈襆頭何。

百丈野狐話。

拈云且問大眾這則因緣古今拈提者甚多如今作麼生會良久云大火豈容蠅蚋泊。

不落不昧好看圈繢得路便行髑髏粉碎不昧不落全機展拓倒臥蘆華市中搖鐸雖然舉似分明五眼不能摸索。

南泉不是心不是佛話。

阿翁推車媳婦唱曲古木寒鴉啼銕蛇當大路驚殺世間人萬千山自青兮水自綠。

馬祖日面佛月面佛。

百病一齊發毛繩束太虛微風吹戶牖星月繞簷除。

即心即佛非心非佛。

前途猛虎逼後面獰龍追毛端天地闊雲散月光輝。

南嶽參六祖祖問甚麼物與麼來。

修證不無染不得層層香霧擁樓臺更云護念皆如是萬臂千頭佛祖胎。

廬陵米價。

百兩由來七斤半思量特地忒乖張雲收雨霽江山麗款乃一聲春晝長。

馬祖三十年不少鹽醬。

雨前初見花間蕊雨後全無葉底花蜂蝶紛紛過牆去卻疑春色在鄰家。

大風吹折門前樹園裏長箇大冬瓜八十四人抬不起獅兒一見尾吒髿王老貓兒纔斬卻趙州又喚喫盃茶。

南嶽打車打牛話。

作鏡磨磚事有由一鞭打碎舊車牛黧奴白牯齊開眼蹴蹋奔騰遍九州。

衣裳剝盡更加刀死馬奔騰氣更豪跼蹐牛車誠妄見全身正眼亦兒曹。

國師三喚侍者。

三呼三應不相孤卻許南陽起壯圖義絕恩忘無半點趙州東壁掛葫蘆。

三呼三應意分明洎賺檀即認得聲負汝負吾重點綴僧繇到此筆難伸。

道明追六祖大庾嶺有省。

拈云道明上座買銕得金一場富貴雖然如是若要同師黃梅更須嘔出心肝始得。

不思善也不思惡驢不是兮馬不成快須擉瞎娘生目始可來分照世燈。

六祖書偈傳衣缽。

拈云祖師恁麼說話佛法何曾夢見為甚得他衣缽本來一物無騙他缽盂走佛法何曾夢見些到處逢人開臭口。

二十七祖不轉經。

拈云昨有僧問如何是入息不居蘊界山僧道阿呵呵莫做夢如何是出息不涉眾緣亦云阿呵呵莫做夢今日舉似大眾還會麼更聽一頌。

入息不居蘊出息不涉緣請君莫做夢唱箇哩囉嗹。

僧問演祖如何是臨濟宗云五逆聞雷。

五逆聞雷藞藞苴苴同門出入宿世冤家。

應菴問如何是正法眼藏密菴曰破沙盆。

生平慣喫渾圇飯百尺竿頭信步行手捏黃金成鐵笛一聲飛絮滿江城。

南泉三世諸佛不知有狸奴白牯卻知有。

東村趙五登高第西舍劉三赤體窮兩箇相逢茆廁裏一齊拍掌展家風家風展處誰知有金鼓無聲頑石吼喪盡全機只麼行金毛獅子不如狗。

南泉趙州翫月話。

拈云兩父子恰似一對鋸匠送去扯來不差毫髮及至一劃開多少人向遮裏失錢造罪。

團團孤月映千山幾許行人說易難卻得南泉提正令乾坤打碎掌中看。

殃屈摩羅救產難話。

從來賢聖不曾殺當下聞之落葛搭天地毛端展復收春風一陣華容赭。

僧問南院啐啄同時并見風穴話。

拈云這僧也只是箇脫白沙彌被風穴拈箇黑荳子換卻眼睛猶自不知縱然見得南院用處也只是無尾蛟龍焉能佈雨眾中莫有為此僧作主者麼摸取眼睛看。

啐啄同時已不堪棒頭有眼不相瞞石火電光千萬里回頭又墮石牢關。

問龍牙大不能蓋牙云道者合如是。

黃金無假阿魏無真饑逢王膳不能食病遇醫王豈便惺休莽鹵著精神大地撮來如米粒雪峰老子更通津。

僧辭歸宗學五味禪話。

蘭陵美酒鬱金香玉碗盛來琥珀光但使主人能醉客不知何處是他鄉。

盤山光境俱忘并洞山光境未忘話。

光境俱忘與未忘糞箕苕帚翫春光落花滿地無人掃燕子銜飛遶畫梁。

玄沙見虎話。

拈云弄巧成拙。

大地絕毫釐平達青雲路透出四重關端的只是虎。

僧舉雪峰十方世界沙門眼趙州鍬子話。

十方是眼屙何處趙州寄箇鍬子去團圞不露始周圓依舊茫茫無本據。

僧問長沙本來人還成佛話。

拈云好箇岑大蟲說得好道理山僧則不然割茅刈草還須大唐天子始得何故聻但見皇風成一片不知何處是封疆。

昨夜三更失卻牛天明起來失卻火。

拈云大小南泉向遮僧手裏納敗乃吐舌云噁。

三兩黃金七兩銅一齊分付與東風赤條條地塵中臥手握明珠彈野鴻。

南泉歸宗麻谷同去禮忠國師。

拈云三箇漢拳踢相應就中一箇猶甚卻被忠國師不費些毫輕輕捉敗且道忠國師尚未見面為甚麼卻被捉敗這裏見得許汝於之字法門有箇入處。

明舒暗奪弄精魂未到南陽日已昏招手回家情更切滿園春色屬何人。

銜取一莖草話。

拈云雲在嶺頭閑不澈水流澗底忒忙生。

同中有異異中有同合水和泥浩蕩風銜取一莖追逐去十方元是舊儀容。

天上無彌勒天下無彌勒。

拈云幾箇老漢只解見兔放鷹不能穴中擒虎當時若是山僧見他道天上無彌勒天下無彌勒便云南泉老人來也待他眼目定動便與連棒打出直饒南泉老人也須倒退三千里。

天上天下無彌勒禪床震動現觀音淨如鼓腹含餔客拄杖縱橫不浪鳴。

喫油餈話。

不動口而喫油餈不出門而到庄上堪笑南泉王老師一生賣弄窮伎倆。

僧問鹽官如何是本身盧舍那話。

拈云叢林往往商量道與老僧過淨瓶來何等分明這僧懞懂不會所以道古佛過去久矣恁麼說話何殊水母借蝦為眼有問山僧如何是本身盧舍那只向他道這裏不著客作漢若向這裏會去如插翅虎子相似快活快活然雖如是不入驚人浪難逢稱意魚以拂子擊香几。

楊岐棘栗蓬話。

楊岐棘栗與金圈日用家常苦又甜吞吐不須舌牙力張公喫酒李公顛。

楊岐三腳驢。

三腳驢子弄蹄行凜凜霜風薦毛骨踢蹋奔騰遍九州一嘶驚落遼天鶻。

鳥窠布毛。

鳥窠拈起布毛吹萬國春光溢草廬多少尋枝摘葉諸西秦東魯枉崎嶇。

國師無縫塔。

拈云國師父子俱向代宗手裏納一場敗闕無縫塔子至今猶在還見麼。

東西無量由旬闊南北恒沙剎土長十世如來埋一塚悠然晝夜放毫光。

南泉被鬼神覷破話。

拈云這老漢賴有這一著在天下人不奈伊何雖然如是還見南泉麼擊拂子云黃河清而聖人出。

黃河清後聖人出不到斯時不得知撒手長安行大道莫於中路討便宜。

金牛作舞并長慶大光語。

金牛作舞大生乖長慶相隨上五臺縱使大光能舉令誰知已著眼中埃丈夫自有通天志好惡都來一窖埋。

藥山一切不為話。

任運相將只麼行金剛腦後炯雙睛橫吹銕笛乾坤外聾者能聞跛者伸。

藥山特牛生兒話。

東海垂竿情意遠白魚一躍上王舟眉毛踢起無蹤影多少漁人覓路頭。

三聖令僧問長沙南泉遷化話。

拈云長沙一條銕脊梁如須彌山相似水內一半水外一半莫道三聖與這僧拱手歸降即今汝等在此立地聽山僧舉揚也則如百鳥到須彌不覺皆同其色還會麼切忌磕頭撞額。

雲外禪師語錄卷第九終

(　比丘怡谷一兩　巍然一兩　心岸一兩
　法華菴一兩　明心一兩五錢　純野一
　兩　黃齋公父子七錢　李齋公三錢
　包成之三錢　邵應台二錢同捐貲刻
神鼎雲外和尚語錄第九卷
康熙乙巳夏月神鼎塔院識)